---
title: Белавенец Иван Петрович
layout: post
next: /public/flotovodtsy/belavenec-petr-ivanovich
previous: /public/flotovodtsy/begichev-nikifor-alekseevich
---

Белавенец Иван Петрович  
Иван Петрович Белавенец — капитан 1-го ранга, начальник Компасной обсерватории в Кронштадте, писатель и исследователь в области научной навигации, известен своими трудами по зарождавшейся при нем науке девиации компасов.   
  
![](/assets/img/Belavenets_i_p .gif)  
  
Иван Петрович происходил из дворян Смоленской губернии, родился в мае 1830 года и первоначальное образование получил в Морском корпусе, откуда был выпущен в гардемарины 24-го августа 1846 года. Произведенный (1848 году) в мичманы, он был оставлен в офицерском классе (ныне Академия), с 1848 года по 1851 год крейсировал в Балтийском море и Финском заливе на кораблях "Березина", "Кацбах" и "Регвизан", фрегатах: "Постоянство" и "Церера", на корвете "Наварин" и транспорте "Америка", 7-го августа 1851 года произведен в лейтенанты и в течение 1852 и 1853 годов совершил кругосветное плавание от Кронштадта к берегам Японии на фрегате "Паллада", и во время этого путешествия занимался астрономическими и магнитными наблюдениями и преподавал гардемаринам навигацию, астрономию и физику.   
Командированный на винтовую шхуну "Восток", Белавенец принимал участие в описи и определении астрономических пунктов на берегах Кореи и только в 1854 году возвратился в Кронштадт, совершив это путешествие берегом Сибири. В 1855 году по собственному желанию он был командирован в Севастополь, где был назначен командовать батареей на Театральной площади, причем 23-го апреля был сильно контужен в голову. Вернувшись в Кронштадт, Белавенец получил назначение состоять при вице-адмирале фон Шанце флаг-офицером на пароходофрегате "Камчатка", на малом Кронштадтском рейде, для защиты Кронштадта от нападения англо-французского флота, а вскоре получил в команду винтовую лодку "Стерлядь". По заключении мира, Белавенец был командирован, в 1856 году, в Северную Америку на строившийся там фрегат "Генерал-адмирал", с которым в 1859 году вернулся в Кронштадт, благополучно проведя его через океан.   
В 1860 году Белавенец командовал пароходом "Курьер" в Финском заливе и 17-го октября того же года был произведен в капитан-лейтенанты. В 1861 году с тем же пароходом "Курьер", которым он продолжал командовать, ходил по Балтийским портам. В это же время им был сделан в Кронштадте ряд магнитных наблюдений, после чего он означил на стенках гаваней истинные пеленги для определения по ним девиации судовых компасов на рейде. В 1862 году Белавенец был командирован в Англию, на Лондонскую всемирную выставку, для собрания сведений по гидрографии и для ознакомления с вопросами о девиации компасов. Здесь он был избран корреспондентом Британского съезда ученых и членом жюри по части морских наук и навигации.  
Вернувшись в Россию в 1863 году, Белавенец прочел в Кронштадте шесть публичных лекций о "Девиации компасов и о компасной обсерватории", а вскоре после этого был вторично командирован в Англию для производства магнитных наблюдений на строившейся броненосной батарее "Первенец" и для установки там компасов. По возвращении из Англии, ему было поручено исследование магнетизма на вновь строившихся броненосных батареях и мониторах, а вместе с тем он занимался исследованием возможности установки компаса на подводных лодках.  
15-го марта 1865 года Иван Петрович был назначен начальником только что в этом году устроенной компасной Обсерватории в Кронштадте и пожалован золотым компасом, украшенном бриллиантами, с надписью: "за полезные и ученые труды капитан-лейтенанту Белавенцу". В этом же году он опять ездил в Англию, командированный туда для заказа инструментов на компасную обсерваторию и для собирания сведений по девиации компасов, а 27-го марта 1866 года был произведен в капитаны 2-го ранга. В 1870 году во время путешествия Великого Князя Алексея Александровича по рекам и озерам до Архангельска, он находился в экспедиции для производства магнитных наблюдений, снаряженной одновременно с этим путешествием; в Архангельске он сел на шхуну "Секстан" и плавал на ней к Мурманскому берегу, в Белое море и Ледовитый океан, после чего на клипере "Жемчуг" сделал переход в Кронштадт. 1-го января 1871 года был произведен в капитаны 1-го ранга. Умер 22-го февраля 1878 г.  
Научные труды Белавенца по девиации компаса и его обширные литературные сочинения, печатавшиеся, преимущественно, в "Морском Сборнике", доставили ему довольно широкую известность в морских кругах и дали ему возможность, в качестве начальника компасной обсерватории, применять на деле сделанные им наблюдения и открытия. Заведуя этой обсерваторией, он нес, главным образом, обязанности по установке компасов и определению девиации на всех судах нашего флота; по его наблюдениям и вычислениям были установлены компасы на всех мониторах и железных броненосных судах и на "поповках", на которых ему пришлось применить новые приемы, так как суда эти имели круглую форму. Он изобрел особый прибор для устранения девиации и усовершенствовал многие морские инструменты. Стараниями Б. были также, между прочим, основаны в Кронштадте первые литературные вечера и "Детская Библиотека".  
   
 